
------

## 1. 设 $a$ 为有理数， $b$ 为无理数，求证： $a+b$ 与 $a-b$ 都是无理数；当 $a\neq 0$ 时， $ab$ 与 $b/a$ 也是无理数

假若 $a+b$ 为有理数，设
$$
a =\frac{p_{1}}{q_{1}}，p_{1},p_{1}\in \mathbb{N}^* , \ a+b  = \frac{p_{2}}{q_{2}}，p_{2},p_{2}\in \mathbb{N}^*
$$
因此有
$$
\begin{align}
b &= \frac{p_{2}}{q_{2}}-\frac{p_{1}}{q_{1}} \\
&= \frac{q_{1}p_{2}-q_{2}p_{1}}{q_{1}q_{2}}
\end{align}
$$
因为 $b$ 可以写成两个整数相除的形式， 与 $b$ 是无理数矛盾，与假设矛盾，证毕

------

## 2. 证明：两个不同的有理数之间有无限多个有理数，也有无限多个无理数

假设 $a , b$ 为两个有理数，且  $a>b$ ，则 $a-b>0$ 亦为有理数理数

构造数
$$
p = (a-b)\cos{\theta}+b \ \left( 0<\theta<\frac{\pi}{2} \right)
$$
又有
$$
\begin{align}
\because \quad p-b&=(a-b)\cos{\theta}>0 \\
p-a&=(a-b)(\cos{\theta}-1)<0
\end{align}
$$
$$
\therefore \quad b<p<a
$$
显然当 $\cos{\theta}$ 为有理数时，$p$ 为有理数；然而当 $\cos{\theta}$ 为无理数时，$p$ 为无理数

余弦函数为连续函数，当 $0<\theta<\frac{\pi}{2}$ 时，$\cos{\theta}$ 的取值可以是区间 $(0,1)$ 中的任意值

因此，上述区间包含了无穷多个有理数与无理数。

------

## 3. 证明：$\sqrt[3]{2}$ 是无理数

假设
$$
\sqrt[3]{2} = \frac{p}{q} \ .其中\ p,q\in \mathbb{N}^* ，则有 \ p^3 = 2q^3
$$
由于2不是完全平方数，故有$m \in \mathbb{N}^*$，使得 $m<\frac{p}{q}<m+1$，由此得到 $0<p-mq<q$，因此
$$
\begin{align}
 p^3 - mp^2q &= 2q^3 - mp^2q \\
p^2(p-mq) &= q(2q^2-mp^2) \\
\frac{p}{q}&= \frac{2q^2-mp^2}{p(p-mq)}\\
\end{align}
$$
令 $q_{1}=2q^2-mp^2，p_{1}=p(p-mq)$
$$
\because \quad \frac{p}{q}(m+1)>n， \frac{p}{q}m<n
$$
$$
\therefore \quad q_{1}<q，p_{1}<p
$$
对等式
$$
\frac{p}{q} = \frac{p_{1}}{q_{1}}
$$
反复地进行同样的讨论，有
$$
\frac{p}{q} = \frac{p_{1}}{q_{1}}= \frac{p_{2}}{q_{2}}=\dots= \frac{p_{n}}{q_{n}}
$$
显然正整数 $p_{1},q_{1}$ 不可能无穷递减，故不成立

------

## 4. 证明：$\sqrt{2}+\sqrt{3}$ 是无理数

假设
$$
\sqrt{2}+\sqrt{3}=x，x\in N^*
$$
则有
$$
\begin{align} \\
(x-\sqrt{3})^2&=2 \\
x^2-2\sqrt{3}x+3&=2 \\
\sqrt{3}&=\frac{x^2+1}{2x}
\end{align}
$$

由于 $\sqrt{3}$ 为无理数，显然矛盾，故 $\sqrt{2}+\sqrt{3}$ 是无理数

------

## 5. 在平面直角坐标系中，当 $x$ 和 $y$ 都是有理数时，称点 $(x,y)$ 为有理点，证明：圆周上 $(x-\sqrt{2})^2+y^2=2$ 上有唯一的有理点

$$
\begin{align}
\because \quad (x-\sqrt{2})^2+y^2&=2 \\
\therefore \quad x^2-2\sqrt{2}x+2+y^2&=2 \\
\frac{x^2+y^2}{2}&=\sqrt{2}x
\end{align}
$$
因为 $x,y$ 皆为有理数，故此等式只有 $x=0$ 时才成立，显然此时圆周上有唯一的有理点

------

## 6. 证明：任何有理数都可以表示为有尽小数或无尽循环小数;无尽循环小数一定是有理数

对于给定的无尽循环小数 $a=0.a_{1}a_{2}…a_{n}…$，我们定义$a_{n}=0.a_{1}a_{2}…a_{n}$

设循环节的长度为 l，定义
$$
\gamma =0. \underbrace{00…0}_{n_{0}个0}a_{n_{0}+1}…a_{n_{0}+l}
$$
所以定义一个数列
$$
\beta_{k} = a_{n_{o}}+kl=a_{n_{o}}+\gamma+\frac{\gamma}{10^l}+\dots++\gamma+\frac{\gamma}{10^{(k-1)l}}
$$
因此可推导
$$
\begin{align}
\therefore \quad \beta_{k} &= a_{n_{o}}+kl=a_{n_{0}}+\gamma+\frac{\gamma}{10^l}+\dots++\gamma+\frac{\gamma}{10^{(k-1)l}} \\
&=a_{n_{0}}+\gamma\left( 1+\frac{1}{10^l}+…++\frac{1}{10^{(k-1)l}} \right) \\
&=a_{n_{0}}+\gamma\left( \frac{1- \frac{1}{10^{kl}}}{1-\frac{1}{10^l}}  \right ) \\
&=a_{n_{0}}+\gamma\left( \frac{1}{1-\frac{1}{10^l}} \right )-\gamma\left( \frac{\frac{1}{10^{kl}}}{1-\frac{1}{10^l}} \right ) \\
\end{align}
$$

取
$$
\beta=a_{n_{0}}+\gamma\left( \frac{1}{1-\frac{1}{10^l}} \right )
$$
那么显然有
$$
|\beta_{k}-\beta|\rightarrow0 \quad (k \rightarrow \infty)
$$
因为 $a_{n_{0}}$ 为有尽小数，$\gamma( \frac{1}{1-\frac{1}{10^l}})$也可以化为分式，故数列 $\{ \beta_{k} \}$ 收敛到有理数 $\beta$，即表明任一无尽循环小数都是有理数

------

## 7. $0.1010010001000010…$ 是有理数还是无理数？

------

## 8. 把下列循环小数化为分数：$0.249 99…$，$0.\dot{3}7\dot{5}$，$4.\dot{5}1\dot{8}$

$$
\begin{align}
\because \quad 0.24999…&=x \\
24.999…&=10x \\
249.999…&=100x \\
\therefore \quad 100x-10x&=225 \\
x&=\frac{225}{90}\\
&=\frac{1}{4}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
\because \quad 0.\dot{3}7\dot{5} &= x \\
375.\dot{3}7\dot{5}&=1000x \\
\therefore \quad 1000x-x&=375 \\
\therefore \quad x &=\frac{375}{999}
\end{align}
$$
$$
\begin{align}
\because \quad 4.\dot{5}1\dot{8} &= x \\
4518.\dot{5}1\dot{8}&=1000x \\
\therefore \quad 1000x-x&=4514 \\
\therefore \quad x &=\frac{4514}{999}
\end{align}
$$

------

## 9. $0.1234567891011121314…$ 是有理数还是无理数？

------

## 10. 证明：
### （1）若 $r+s\sqrt{2}=0$，其中 $r,s$ 是有理数，则 $r=s=0$；
### （2）若 $r+s\sqrt{2}+t\sqrt{3}=0$，其中 $r,s,t$ 是有理数，则 $r=s=t=0$；

(1)：假设
$$
r=\frac{p_{1}}{q_{1}}，s= \frac{p_{2}}{q_{2}}，q_{1}q_{2}\neq 0
$$
因此有
$$
\begin{align}
r+s\sqrt{2}&=\frac{p_{1}}{q_{1}}+ \frac{\sqrt{2}p_{2}}{q_{2}} \\
&=\frac{p_{1}q_{2}+\sqrt{2}p_{2}q_{1}}{q_{1}q_{2}}
\end{align}
$$

当 $p_{1},p_{2} \neq 0$ 时，若 $$r+s\sqrt{2}=0，p_{1}q_{2}+\sqrt{2}p_{2}q_{1}=0$$
等价于
$$
\sqrt{2}=- \frac{p_{1}q_{2}}{p_{2}q_{1}}
$$
显然矛盾，所以 $p_{1}=p_{2}=0$，即 $r=s=0$

(2)：假设
$$
r=\frac{p_{1}}{q_{1}}，s= \frac{p_{2}}{q_{2}}，t= \frac{p_{3}}{q_{3}}，q_{1}q_{2}q_{3}\neq 0
$$
因此有
$$
\begin{align}
r+s\sqrt{2}+t\sqrt{3}&=\frac{p_{1}}{q_{1}}+ \frac{\sqrt{2}p_{2}}{q_{2}}+ \frac{\sqrt{3}p_{3}}{q_{3}} \\
&=\frac{p_{1}q_{2}q_{3}+\sqrt{2}p_{2}q_{1}q_{3}+\sqrt{3}p_{3}q_{1}q_{2}}{q_{1}q_{2}q_{3}}
\end{align}
$$
若 $r+s\sqrt{2}+t\sqrt{3}=0$ 有
$$
p_{1}q_{2}q_{3}+\sqrt{2}p_{2}q_{1}q_{3}+\sqrt{3}p_{3}q_{1}q_{2}=0$$ 所以 以 $$ \sqrt{2}p_{2}+\sqrt{ 3}p_{3}= -\frac{p_{1}}{q_{1}}
$$
当 $p_{1},p_{2},p_{3}\neq 0$，等价于
$$
\begin{align}
\sqrt{6}&=\frac{p_{1}^2}{q_{1}^2}- \frac{{2p_{2}^2+3p_{3}^2}}{2p_{2}p_{3}} \\&= \frac{{2p_{1}^2p_{2}p_{3}-q_{1}^2({2p_{2}^2+3p_{3}^2})}}{2q_{1}^2p_{2}p_{3}}
\end{align}
$$
显然矛盾，所以 $p_{1}=p_{2}=p_{3}=0$，即 $r=s=t=0$

------